\begin{resumo-aula}{30}{3}{2012}
Ainda não sei.
\end{resumo-aula}

Retomando da aula passada, vamos provar o teorema enunciado.

\begin{prova}
Seja \famm\ a classe \(\bigl\{\omega:\bigl(X_1(\omega),\ldots,X_n(\omega)\bigr)\in H\bigr\}\). Temos que 
\[
\bigl\{(X_1,\ldots,X_n)=(x_1,\ldots,x_n)\bigr\}=\bigcap_{i=1}^n\{X_i=x_i\}\in\sigmade{X_1,\ldots,X_n}.
\]
Além disso, 
\[
\bigl\{\omega:(X_1(\omega),\ldots,X_n(\omega))\in H\bigr\}=\bigcup_{\text{finita}}\bigl\{(X_1,\ldots,X_n)=(x_1,\ldots,x_n)\bigr\},
\]
para \(\famm\subset\sigmade{X_1,\ldots,X_n}\).

\famm\ é álgebra pois:
\begin{enumerate}[i)]
\item \(\omg=\bigl\{\omega:(X_1(\omega),\ldots,X_n(\omega))\in \reais^n\bigr\}\),
\item \begin{eqnarray*}
\compl{\bigl\{\omega:(X_1(\omega),\ldots,X_n(\omega))\in H\bigr\}}=\\%
=\bigl\{\omega:(X_1(\omega),\ldots,X_n(\omega))\in \compl{H}\bigr\},
\end{eqnarray*}
\item \begin{eqnarray*}
\bigcup_j\bigl\{\omega:(X_1(\omega),\ldots,X_n(\omega))\in H_j\bigr\}=\\
=\bigl\{\omega:(X_1(\omega),\ldots,X_n(\omega))\in \bigcup_jH_j\bigr\}
\end{eqnarray*}
\end{enumerate}

Cada \(X_i\) é \famm-mensurável pois \(\bigl\{\omega:X_i(\omega)=x\bigr\}\) pode ser colocado na forma \(\bigl\{(X_1,\ldots,X_n)\in H\bigr\}\) tomando
\(H=\bigl\{(x_1,\ldots,x_n)\in\reais^n, x_i=x\bigr\}\). Portanto \(\sigmade{X_1,\ldots,X_n}\subset\famm\), o que por sua vez implica \(\famm=\sigmade{X_1,\ldots,X_n}\).\qed
\end{prova}

\begin{observacao}
\(H\) pode ser tomado finito:
\[
H=H'\cap\left\{\bigcup_{\substack{\text{finita}\\(x_1,\ldots,x_n)}}\bigl(X_1=x_1,\ldots,X_n=x_n\bigr)\right\}.
\]
\end{observacao}

\begin{exemplo}
\(\omg=\{1,2,3,4\},\famf=\partes{\omg}\).
\[
X(\omega)=\begin{cases}
1 & \omega \text{ é par}\\
0 & \omega \text{ é ímpar}
\end{cases}
\]
Note que \(|\text{Imagem } X|=2\), e a \va\ é simples.

\[
\begin{array}{ll}
\bigl\{\omega:X(\omega)=1\bigr\}=\{2,4\}\\
\bigl\{\omega:X(\omega)=0\bigr\}=\{1,3\}&X\in\famq=\bigl\{\{2,4\},\{1,3\},\vzio,\omg\}\\
\bigl\{\omega:X(\omega)=x,x\neq0 \text{ ou } 1\bigr\}=\vzio
\end{array}
\]
Defina \(Y(\omega)\deq\begin{cases}
1&\text{se \(\omega\) é par}\\
\omega&\text{caso contrário}
\end{cases}.\) Qual a \sigal\ \sigmade{X,Y}? Pelo teorema ela é 
\(\bigl\{\omega:\bigl(X(\omega),Y(\omega)\bigr)\in H, H\subset\reais^2\bigr\}\)
\qed
\end{exemplo}

\begin{teorema}
Uma \va\ simples \(Y\) é \sigmade{X_1,\ldots,X_n}-mensurável se, e somente se,
\(Y=f(X_1,\ldots,X_n\) para alguma \(f:\reais^n\mapsto\reais\).
\end{teorema}

\begin{prova}
\noindent(\(\Rightarrow\)) Assuma que \(Y(\omega)=f\bigl(X_1(\omega),\ldots,X_n(\omega)\bigr)\) para todo \(\omega\in\omg\). Como \(\{Y=y\}\) pode ser escrito como \(\bigl\{(X_1,\ldots,X_n)\in H\bigr\}\), com \(H\) consistindo de pontos \(x=(x_1,\ldots,x_n)\) tais que \(f(x)=y\), segue, pelo teorema anterior, que \(Y\) é \sigmade{X_1,\ldots,X_n} mensurável. (\(\omg\xrightarrow[x]{}x\xrightarrow[y]{}y(x)\).)

\noindent(\(\Leftarrow\)) Considere \(y_!my_2,\ldots,y_r\) os diferentes valores que \(Y\) assume. Pelo teorema anterior, existem conjuntos \(H_1,H_2,\ldots,H_r\) em \(\reais^n\), tais que \(\{\omega:Y(\omega)=y_i\}=\{\omega:X_1(\omega),\ldots,X_n(\omega)\in H_i\}\). Escreva \(f=\sum_{i=1}^ry_i\indicador_{H_i}\). Os \(H_i\)'s podem não ser disjuntos, mas neste caso são, pois se \(H_i\) e \(H_j\) têm algum ponto em comum da forma \(\bigl(X_1(\omega),\ldots,X_n(\omega)\bigr)\) então \(Y(\omega)=y_i\) e \(Y(\omega)=y_j\), o que é impossível, se \(i\neq j\).\qed
\end{prova}

\chapter{Convergência de Variáveis Aleatórias}

Considere \(X_1,X_2,\ldots\) \vas\ definidas em \((\omg,\famf,\P)\). Vamos estudar o evento \(\{\omega:\lim_nX_n(\omega)=X(\omega)\}\).

\begin{observacao}
  O complementar desse evento, \(X_n(\omega)\not{\longrightarrow} X(\omega)\), acontece se e só se existe algum \(\varepsilon>0\) tal que para nenhum \(m\), com \(|X_n(\omega)|-X(\omega)|<\varepsilon\), para todo \(n\geq m\).
\end{observacao}

Em outras palavras, \(X_n\not\longrightarrow X(\omega)\) se e só se, para algum \(\varepsilon>0\) sabemos que \(|X_n(\omega)|-X(\omega)|<\varepsilon\) acontece infinitas vezes, ou acontece para uma quantidade infinita de \(n\)'s.

Portanto, o \(\compl{\{\lim_nX_n=x\}}=\bigcup_{\varepsilon>0}\bigl\{|X_n-X|>\varepsilon \text{ i.v.}\bigr\}\), onde \defi{i.v.} abrevia \emph{infinitas vezes}.

\begin{observacao}
Como a união é monótona, os conjuntos \(\uparrow\) (crescem) para \(\varepsilon\downarrow 0\) (decrescente para zero), e, portanto, podemos pegar \(\varepsilon\) racionais\footnote{Quando existe o limite, toda subsequência tem o mesmo limite, e podemos tomar, em particular, a uma subsequência formada por racionais.}!!!
\end{observacao}

A seguir vamos discutir convergência ``quase-certa'', ``em probabilidade'', e o conceito de ``esperança''.
